\section{Antigènes HLA}
Le HLA est un ensemble de protéines de surface des cellules, qui jouent un rôle essentiel dans la régulation du système immunitaire humain. 
Les gènes correspondants, codant pour ces protéines, sont situés dans la région $6p21$ sur le chromosome 6, qui est l'une des régions les plus polymorphiques du génome.
Le gène du HLA se subdivise en HLA de classe I (avec les gènes \emph{HLA-A}, \emph{HLA-B}, et \emph{HLA-C}) et de classe II (principalement \emph{HLA-DP, HLA-DQ, HLA-DR}).

\begin{figure}
  \center\includegraphics[width=0.8\textwidth]{region_hla}
  \caption{Gènes du HLA}
  Cette figure présente les gènes HLA du complexe majeur d'histocompatibilité, dans la région 6p21 du chromosome 6 (tiré de \url{http://hla.alleles.org/alleles/}).
  \label{fig-region-hla}
\end{figure}

\section{Fonctions biologiques}

Le système HLA un rôle central dans l'immunité.
Les protéines du HLA de classe I sont présentes à la surface de quasiment toutes les cellules de l'organisme, et servent en premier lieu à présenter aux cellules du système immunitaire des morceaux de protéines (peptides, antigènes), nécessitant la machinerie cellulaire, notamment lorsqu'il s'agit de protéines étrangères, comme c'est le cas lors d'infections virale. Leur présence et leur expression permet donc de différencier les cellules saines appartenant au corps, de cellules à détruire.

Les protéines du HLA de classe II ne sont la plupart du temps présentes qu'à la surface de cellules du système immunitaire telles que les cellules présentatrices d'antigènes. Elles présentent des peptides extracellulaires aux lymphocytes T CD4+, et si le peptide est reconnu comme une menace (d'origine bactérienne, par exemple), une réponse immunitaire spécifique sera mise en place.

Il existe dans l'espèce humaine une grande variabilité génétique de la région du HLA, avec jusqu'à 4000 allèles connus pour certains gènes.
Les différences génétiques entre les molécules du HLA des individus se traduisent en physiologie par des différences d’aptitude à présenter des antigènes spécifiques et déclencher une réponse efficace, et en pathologie par des différences de susceptibilité à de nombreuses maladies


Dans le cas des maladies dites \emph{autoimmunes}, le corps déclenche une réaction immunitaire contre lui-même (dans des maladies telles que la sclérose en plaques, le diabète de type 1 ou encore la polyarthrite rhumatoïde). \cite{bookpathology}

Le HLA joue encore un rôle majeur dans les greffes d'organes ou de moelle osseuse\cite{morishima2002clinical}: Pour qu'une greffe soit possible et ne mène pas à un rejet, le système immunitaire du donneur et de l'accepteur doivent être compatibles, et en particulier, les protéines HLA du donneur et du receveur être suffisamment similaires (par exemple, présenter les mêmes peptides à la surface).

% \subsection{Importance dans les maladies génétiques}

\section{Typage HLA}

Le HLA, de par son importance, a été énormément analysé dans des études génomiques. Le principal problème se posant alors est que son haut degré de polymorphisme (le \emph{HLA-B}, par exemple, possède plus de 4828 allèles\cite{robinson2014ipd}) implique une grande difficulté à l'utilisation de la plupart des méthodes simples de génotypage (les puces de génotypage, par exemple) et force l'utilisation de méthodes plus complexes, plus itératives, et plus coûteuses.

La classification des allèles du HLA est hiérarchisée en différents champs : 
\begin{itemize}
  \item Deux allèles HLA identiques au premier champ ont un site de liaison similaire
  \item Deux allèles HLA identiques également au deuxième champ correspondent à la même protéine
  \item Deux allèles HLA qui diffèrent seulement au-delà du troisième champ ont des mutations synonymes, ou présentes dans les introns du gène.
\end{itemize}

\begin{figure}
%\begin{lstlisting}[basicstyle=\tiny]
\center\begin{lstlisting}[basicstyle=\tiny]
 B*07:02:01        CGG AAC CTG CGC GGC TAC TAC A..AC CAG AGC GAG GCC G|GG TCT CAC ACC CTC CAG AGC ATG ....TAC GGC TGC GAC GTG
 B*35:247          --- --- --- --- --- --- --- -..-- --- --- --- --- -|-- --- --- -T- A-- --- --G --- ....--T --- --- --- C--
 B*35:248          --- --- -A- --- --- --- --- -..-- --- --- --- --- -|-- --- --- -T- A-- --- --G --- ....--T --- --- --- C--
 B*35:249          --- --- --- --- --- --- --- -..-- --- --- --- --- -|-- --- --- -T- A-- --- --G --- ....--T --- --- --- C--
 B*35:250          --- --- --- --- --- --- --- -..-- --- --- --- --- -|-- --- --- -T- A-- --- --G --- ....--T --- --- --- C--
 B*35:251          --- --- --- --- --- --- --- -..-- --- --- --- --- -|-- --- --- --- --- --- --G --- ....--- --- --- --- ---
 B*35:252          --- --- --- --- --- --- --- -..-- --- --- --- --- -|-- --- --- -T- A-- --- --G --- ....--T --- --- --- C--
 B*35:253          --- --- --- --- --- --- --- -..-- --- --- --- --- -|-- --- --- -T- A-- --- --G --- ....--T --- --- --- C--
 B*35:254          --- --- --- --- --- --- --- -..-- --- --- --- --- -|-- --- --- -T- A-- --- --G --- ....--T --- --- --- C--  
 B*37:01:01        --- -C- --- -T- C-- --- --- -..-- --- --- --- --- -|-- --- --- --- A-- --- --G --- ....-CT --- --- --- ---
 B*37:01:02        --- -C- --A -T- C-- --- --- -..-- --- --- --- --- -|-- --- --- --- A-- --- --G --- ....-CT --- --- --- ---
 B*37:01:03        --- -C- --- -T- C-- --- --- -..-- --- --- --- --- -|-- --- --- --- A-- --- --G --- ....-CT --- --- --- ---
 B*37:01:04        --- -C- --- -T- C-- --- --- -..-- --- --- --- --- -|-- --- --- --- A-- --- --G --- ....-CT --- --- --- ---
 B*37:01:05        --- -C- --- -T- C-- --- --- -..-- --- --- --- --- -|-- --- --- --- A-- --- --G --- ....-CT --- --- --- ---
 B*37:01:06        --- -C- --- -T- C-- --- --- -..-- --- --- --- --- -|-- --- --- --- A-- --- --G --- ....-CT --- --- --- ---
 B*37:01:07        --- -C- --- -T- C-- --- --- -..-- --- --- --- --- -|-- --- --- --- A-- --- --G --- ....-CT --- --- --- ---
 B*37:01:08        --- -C- --- -T- C-- --- --- -..-- --- --- --- --- -|-A --- --- --- A-- --- --G --- ....-CT --- --- --- ---
 B*37:01:09        --- -C- --- -T- C-- --- --- -..-- --- --- --- --- -|-- --- --- --- A-- --- --G --- ....-CT --- --- --- ---
 B*37:02           --- -C- --- -T- C-- --- --- -..-- --- --- --- --- -|-- --- --- --- --- --- -AT --- ....--T --- --- --- ---
 B*37:03N          --- -C- --- -T- C-- --- --- -..-- --- --- T-- --- -|-- --- --- --- A-- --- --G --- ....-CT --- --- --- ---
 B*37:04:01        --- -C- --- -T- C-- --- --- -..-- --- --- --- --- -|-- --- --- --- A-- --- --G --- ....-CT --- --- --- ---
 B*37:04:02        --- -C- --- -T- C-- --- --- -..-- --- --- --- --- -|-- --- --- --- A-- --- --G --- ....-CT --- --- --- ---
 B*37:05           --- --- --- --- --- --- --- -..-- --- --- --- --- -|-- --- --- --- A-- --- --G --- ....-CT --- --- --- ---
\end{lstlisting}
\caption{Exemple d'alignement d'allèles HLA}
\label{fig-ex-align}
Alignements d'allèles du HLA B, à 2 ou 3 champs (tiré de \url{http://hla.alleles.org/alleles/}).
\end{figure}

 \subsection{Méthodes}
 \nomenclature{PCR}{Polymerase chain reaction}

Historiquement (jusqu'au début du XXIe siècle), le typage HLA se faisait par une analyse sérologique\cite{claas1985interaction,} (donc sans utiliser d'ADN), jusqu'à l'apparition des méthodes basées sur une amplification PCR (Polymerase chain reaction)%\cite{ho1989site,}
  , puis plus récemment, des méthodes de séquençage direct.

  \subsubsection{SSP \& SSO}
  \nomenclature{SSP}{Sequence-specific primer}
  \nomenclature{SSO}{Sequence-specific oligonucleotide}
  Les méthodes SSP et SSO (pour \emph{sequence-specific primer} et \emph{sequence-specific oligonucleotide})\cite{dunckley2012hla,bookIG} amplifient la quantité d'ADN avec une PCR puis tentent d'accrocher des amorces connues, chacune de ces deux méthodes ayant ses avantages et inconvénients (par exemple, la méthode SSP est beaucoup plus rapide, mais ne permet pas simplement de paralléliser le typage d'un grand nombre d'individus)

 \subsubsection{Séquençage}
L'essor du séquençage cette dernière décennie s'est étendu au typage HLA\cite{sayer2001hla}, avec une fiabilité croissante et la possibilité de détecter plus simplement de nouveaux polymorphismes. En général, il est suffisant de se restreindre à l'exon 2 des gènes étudiés (et l'exon 3 pour les gènes de classe I) pour identifier correctement le site de liaison du gène.

 \subsection{Difficultés}
  \subsubsection{Polymorphismes}
  La présence d'un très grand nombre de polymorphismes dans la région du HLA rend la tâche de son typage particulièrement difficile, tout particulièrement pour les méthodes à bases d'amorces : la présence de mutations dans la séquence sur laquelle doit se greffer l'amorce rend par exemple le typage difficile. La figure~\ref{fig-ex-align} présente un exemple de polymorphismes connus dans une petite région du \gene{HLA-B} avec une grande densité de polymorphismes sur une poignée d'allèles proches (il y a environ 5000 allèles connus)
  
  \subsubsection{Ambiguïtés}

De plus, y compris quand la lecture de tout l'ADN de la région HLA se fait correctement, le typage HLA peut présenter des ambiguïtés inhérentes à la lecture par morceaux de l'ADN, qui sont en fait des ambiguïtés de phasage. %faire une figure

  En effet, les lectures de l'ADN, quelles que soient les méthodes employées, sont relativement courtes à l'échelle du génome, et deux variations différentes éloignées de plus de quelques centaines de bases, si elles ne présentent pas de variation hétérozygotes régulièrement réparties entre, ne seront pas phasables. Hors, il existe des paires de paires d'allèles HLA reproduisant cette configuration (Exemple figure~\ref{fig-expl-amb}).

  \begin{figure}
\center\begin{lstlisting}[basicstyle=\tiny]
Lecture1        CGG AAC CTG CGC GGC TAC TAC ... quelques centaines de bases ...               
Lecture2        CGG AAT CTG CGC GGC TAC TAC ... quelques centaines de bases ...                
Lecture3                                    ... quelques centaines de bases ... CAG AGC GAG GCC 
Lecture4                                    ... quelques centaines de bases ... CAG AGG GAG GCC 
Allele1         --- --C --- --- --- --- ---                                     --- --C --- ---
Allele2         --- --T --- --- --- --- ---                                     --- --C --- ---
Allele3         --- --C --- --- --- --- ---                                     --- --G --- ---
Allele4         --- --T --- --- --- --- ---                                     --- --G --- ---
\end{lstlisting}
    \caption{Exemple d'ambiguïté inhérente}
    Il est impossible ici de déterminer précisément si on est en présence de (Allele1, Allele4) ou de (Allele2, Allele3)
    \label{fig-expl-amb}
  \end{figure}






